% 2FA 

\begin{frame}{Sicher im Internet}
	\centering
	\huge{Wie bewege ich mich sicher im Internet?}
\end{frame}

\begin{frame}{Datensparsamkeit und Datenvermeidung}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Ziel}: Möglichst wenig personenbezogene Daten preisgeben
		\item \textbf{Dazu:}
		      \begin{itemize}
			      \item keine \glqq echten\grqq{} Daten (Name, Geburtsdatum, Wohnort)
			      \item Weg-Werf-Mail-Adressen
			      \item Daten nicht bei mehreren Diensten verwenden $\Rightarrow$ mehrere Identitäten
			      \item Identitäten möglichst nicht überschneiden lassen
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Welcher Browser? Firefox!}
	\textbf{Ein guter Anfang}
	\vspace{0.5cm}
	\begin{itemize}
		\item Open source und aktiv weiterentwickelt
		\item vielen Add-ons (u.a. zur Verbesserung der Privatsphäre)
		\item umfassende Konfiguration möglich (später mehr!)
	\end{itemize}
	\vspace{0.5cm}
	\textbf{Browser (wie Betriebssystem) regelmäßig updaten!}
\end{frame}

\begin{frame}{Firefox Add-Ons für mehr Sicherheit}
Ein guter Anfang:
	\begin{itemize}
		\item uBlock Origin - Werbung \& Malware Blocker über Hosts
		\item Privacy Badger - Anti-Tracking (Werbung, Tracking-Cookies) 
		\item HTTPS Everywhere - HTTPS nutzen, wenn es verfügbar ist
		\item BlockSite - Domains blockieren (Digitaler Minimalismus)
	\end{itemize}
\vspace{5mm}
Wenig zugänglich und sehr aufwändig, dafür volle Kontrolle:
	\begin{itemize}
		\item ScriptSafe - Scripts einzelner Domains kontrollieren
		\item uMatrix - Netzwerkverkehr im Detail kontrollieren
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Suchmaschinen}
	\begin{figure}
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
			\textbf{Kriterien:}
			\begin{itemize}
				\item Umgang mit Cookies
				\item Tracking und Nutzerprofile
				\item Umgang mit Nutzerdaten
				\item Verschlüsselung (HTTPS)
			\end{itemize}
		\end{minipage}
		\hfil
		\begin{minipage}{0.3\textwidth}
			\textbf{Empfehlungen:}
			\begin{itemize}
				\item DuckDuckGo
				\item StartPage
				\item Searx
			\end{itemize}
		\end{minipage}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Sicher unterwegs in sozialen Medien}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Ziel}: möglichst wenig personenbezogene Daten preisgeben
	\item Geschäftsmodell: Analyse \& Verkauf eurer Daten und Einflussnahme
	\item Privatsphäre-Einstellungen gegen Nutzer, nicht gegen die Plattform
	\vspace{5mm}
	\item \textbf{Nicht nutzen!}
	\item \textbf{Oder: }Alternative Netzwerke (z.B. Mastodon statt Twitter)
	\item \textbf{Immer: }Strikte Analyse der Daten, die ihr (unabsichtlich) preisgebt
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sicher unterwegs in sozialen Medien}
\begin{itemize}
	\item Wer kann meine Daten sehen?
	\item Wer modifizieren, wer besitzt sie?
	\item Was teilen meine Follower/Freunde von mir?
	\item Was teile ich von meinen Followern/Freunden?
	\item Wem vertraue ich in diesem sozialen Netzwerk?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sicher unterwegs in sozialen Medien}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Sichere Passwörter!} Sonst Identitätsdiebstahl!
		\item Privatsphäre-Einstellungen 
		\item Mehrere Accounts $\Rightarrow$ mehrere Identitäten
		\item \textbf{Möglichst wenig personenbezogene Daten!}
		\item Dazu gehören auch Gruppen, Events, Likes, Shares, ...
		\item Medien? Metadaten entfernen! Alle Personen gefragt?
		\item Messenger nicht benutzen - dafür Signal!
		\item Soziale Netzwerke als Informationsquelle?
	\end{itemize}
\end{frame}





